{"id":42,"date":"2011-02-21T18:36:54","date_gmt":"2011-02-21T18:36:54","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/prostatitis2000\/storia\/"},"modified":"2011-02-21T18:36:54","modified_gmt":"2011-02-21T18:36:54","slug":"storia","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/storia\/","title":{"rendered":"Storia"},"content":{"rendered":"<h1>Storia<\/h1>\n<p align=\"center\"><strong><span style=\"color: #00ccff;\"><span style=\"font-size: small;\">LA PROSTATA FRA CURIOSITA\u2019 E STORIA<\/span><\/span><\/strong><\/p>\n<p align=\"center\">(liberamente tratto da \u201cUna prostata nella storia\u201d di A.Venturini)<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p align=\"center\"><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: #993366;\">EXCURSUS STORICO<\/span><\/span><\/em><\/strong><\/p>\n<p><em><span style=\"text-decoration: underline;\"><img class=\" alignright size-full wp-image-17\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ippocrate.png\" border=\"0\" alt=\"Ippocrate\" title=\"Ippocrate\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" \/><\/span><\/em>Nonostante la fondamentale importanza di questa ghiandola nella fisiologia della riproduzione e nella patologia della minzione, fino al Sedicesimo Secolo, praticamente non se ne conosceva l\u2019esistenza o gli si dava scarsa importanza.<\/p>\n<p><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Ippocrate<\/span><\/em>, intu\u00ec che una stenosi del collo della vescica fosse alla base dei disturbi della minzione, ma ignor\u00f2 completamente la prostata.<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>Anche nella medicina egizia non vi sono che accenni alla ghiandola e nessuna terapia per la ritenzione urinaria.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><img class=\" alignleft size-full wp-image-18\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/aristotele.png\" border=\"0\" alt=\"Aristotele\" title=\"Aristotele\" width=\"180\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" \/>Erofilo<\/span> nel 300 a.C. diede una grossolana descrizione anatomica della ghiandola, rifacendosi per\u00f2 ai suoi studi su cadaveri di scimmia, che sono diversi dall\u2019uomo (prostata bifida).<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Aristotele<\/span> quando ci parla di prostata varicosa, in realt\u00e0 si riferisce alle vescicole seminali, dimostrando di ignorare la reale anatomia .<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><img class=\" alignright size-full wp-image-19\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/celso.png\" border=\"0\" alt=\"Aulo Cornelio Celso\" title=\"Aulo Cornelio Celso\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" \/>Aulo Cornelio Celso<\/span> (25a.C.-50d.C.) famoso medico romano, nel suo \u201cde medicina\u201d studi\u00f2 a fondo la calcolosi vescicale, che riteneva erratamente essere la causa della ritenzione urinaria, senza per\u00f2 fare accenni alla prostata e alla sua ipertrofia.<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Galeno<\/span> (129-216d.C) \u00e8 probabilmente l\u2019autore antico che pi\u00f9 di ogni altro \u00e8 andato vicino alla realt\u00e0 anatomica di questo organo. Infatti usa il termine parastatae per indicare l\u2019epididimo e prostatai per indicare l\u2019insieme di prostata e vescicole seminali. Inoltre, parlando dell\u2019ostruzione dell\u2019uretra ascrive la causa ad una tumefazione che blocca il deflusso dell\u2019urina, ma sospetta per\u00f2 che sia il canale uretrale stesso che gonfiandosi provoca tale tumefazione.<\/p>\n<p>Neppure <span style=\"text-decoration: underline;\">Leonardo da Vinci<\/span> nelle sue famose tavole di anatomia sembra occuparsi della prostata che non riconosce nelle sue dissezioni.<\/p>\n<p><img class=\" alignleft size-full wp-image-20\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/massa.png\" border=\"0\" alt=\"Massa\" title=\"Massa\" width=\"120\" style=\"float: left;margin-right:6px;\" \/>Finalmente il grande medico veneziano <span style=\"text-decoration: underline;\">Nicol\u00f2 Massa<\/span> (1485-1569) descrive per primo la prostata come una specifica individualit\u00e0 anatomica e da allora il termine trova il suo giusto posto nei dizionari medici.<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>Ma il \u00a0primo a iniziare a curare la prostata come causa di ostruzione urinaria, fu il grande medico e anatomista francese <span style=\"text-decoration: underline;\">Jean Riolano<\/span> (1580-1657), medico di corte di Enrico IV, di Luigi XIII e di Maria dei Medici.<\/p>\n<p>Seguendo le sue orme sia l\u2019anatomista olandese <span style=\"text-decoration: underline;\">Thomas Bartholin<\/span> (1616-1680) che l\u2019italiano <span style=\"text-decoration: underline;\">Gian Domenico Santorini<\/span> (1681-1737)parlarono chiaramente di prostata in quanto ghiandola a se stante. L\u2019olandese la descrisse come una formazione simile a due testicoli che l\u2019introduzione di una sonda dilatava e che poi dopo la alla retrazione si restringeva.<\/p>\n<p>Santorini in seguito invece la descriver\u00e0, in maniera molto pi\u00f9 moderna, come un corpo che aggettando in vescica ne ostruisce il collo.<\/p>\n<p>Arrivati al XVIII secolo oramai le osservazioni sull\u2019ipertrofia prostatica si intensificano e gli studi anatomici sul cadavere danno conferma alle precedenti ipotesi.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><img class=\" alignright size-full wp-image-21\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/morgagni.png\" border=\"0\" alt=\"Morgagni\" title=\"Morgagni\" width=\"120\" style=\"border: 0pt none; float: right;margin-left: 6px;\" \/>Gianbattista Morgagni<\/span> (1682-1771), in un suo famoso trattato di anatomia edito a Venezia nel 1761, parla specificamente di \u201crigonfiamento della prostata\u201d soprattutto nei soggetti anziani, e dell\u2019ostacolo al deflusso urinario ad esso connesso.<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>Ma a questo punto si era entrati nel XIX secolo e mentre tutti erano d\u2019accordo sull\u2019esistenza della ipertrofia prostatica quale causa di ritenzione urinaria, si cominciavano ad affinare gli strumenti chirurgici per cercare di rimuovere l\u2019ipertrofia stessa.<\/p>\n<p>L\u2019ultimo decisivo passo in avanti nella conoscenza dell\u2019organo, \u00e8 merito del premio Nobel <span style=\"text-decoration: underline;\">Charles Huggins<\/span> il quale nel 1944, riusc\u00ec a dimostrare il rapporto fra crescita della prostata e testosterone.<\/p>\n<p align=\"center\">\u00a0<\/p>\n<p align=\"center\"><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: #993366;\">TRATTAMENTI DELLA RITENZIONE URINARIA<\/span><\/span><\/em><\/strong><\/p>\n<p><img class=\" alignleft size-full wp-image-22\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/cateteri-2.png\" border=\"0\" alt=\"cateteri\" title=\"cateteri\" width=\"120\" style=\"float: left;margin-right:6px;\" \/>Pur, se come abbiamo visto, ci sono voluti migliaia di anni per arrivare a comprendere la l\u2019anatomia della prostata e la patogenesi dell\u2019ostruzione urinaria, documenti antichissimi dimostrano invece che dall\u2019epoca Mesopotamica (3000 a.C.) era gi\u00e0 chiaro che l\u2019introduzione di una cannula nell\u2019uretra permetteva, a chi era ostruito, di urinare. Su di una tavoletta babilonese sta scritto:\u201d <em>Introdurrai un rimedio nel pene, con l\u2019aiuto di un tubicino di bronzo<\/em>\u201d.<\/p>\n<p><img class=\" alignright size-full wp-image-23\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/epicuro.png\" border=\"0\" alt=\"Epicuro\" title=\"Epicuro\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" \/>Nel papiro di Ebers del 1565 a.C. si riportano esperienze mediche risalenti a mille anni prima, con l\u2019uso di sonde uretrali. Tuttavia, anche se la strada terapeutica sembrava cos\u00ec chiaramente segnata, per motivi sconosciuti l\u2019uso delle sonde uretrali cadde totalmente in disuso. \u00a0A dimostrazione di ci\u00f2, \u00e8 riferito da Seneca che il famoso filosofo greco <span style=\"text-decoration: underline;\">Epicuro<\/span> (341a.C. 271a.C.) \u00a0a 72 anni, si desse la morte tagliandosi le vene, dopo che per 14 giorni non era riuscito ad urinare.<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>Erasistrato di Ceo (330-250a.C), che nei\u00a0 suoi scritti gi\u00e0 parlava del cateterismo vescicale con sonda di argento a doppia curvatura, fu uno dei fondatori della scuola medica di Alessandria di Egitto e medico di corte presso Seleuco I, generale di Alessandro Magno.<\/p>\n<p><img class=\" alignleft size-full wp-image-24\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/cateteri-1.png\" border=\"0\" alt=\"Cateteri\" title=\"Cateteri\" width=\"180\" style=\"float: left;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/cateteri-1.png 420w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/cateteri-1-300x191.png 300w\" sizes=\"(max-width: 420px) 100vw, 420px\" \/>I \u00a0cateteri dell\u2019antichit\u00e0 avevano spesso punte molto aguzze che provocavano durante l\u2019introduzione dolori fortissimi e sanguinamenti. Purtuttavia tale tipo di strumenti avvicinava la metodica terapeutica ai giorni nostri.<\/p>\n<p><img class=\" alignright size-full wp-image-25\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/dioscoride.png\" border=\"0\" alt=\"Dioscoride\" title=\"Dioscoride\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" \/>Che dire invece del metodo messo a punto dal famoso medico e botanico greco\u00a0 <span style=\"text-decoration: underline;\">Dioscoride Pedanio<\/span> (40-90d.C) che nel \u201c<em>De Materia Medica<\/em>\u201d consiglia un metodo ancora in auge ai tempi del Re Sole. Tale metodo consisteva nell\u2019introdurre in uretra cimici vive, che con il loro movimento scatenavano un dolore violento che poteva momentaneamente far rilassare il collo della vescica e pertanto permettere la minzione. Il concetto era giusto ed \u00e8 quello che \u00e8 seguito oggi (il rilassamento del collo vescicale), quando si somministrano i farmaci \u201calfabloccanti\u201d.<\/p>\n<p align=\"left\">\u00a0<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><em><strong>PROSTATICI FAMOSI<\/strong><\/em><\/span><\/p>\n<p><img class=\" alignleft size-full wp-image-26\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/nerone.jpg\" border=\"0\" alt=\"Nerone\" title=\"Nerone\" width=\"120\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/nerone.jpg 343w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/nerone-251x300.jpg 251w\" sizes=\"(max-width: 343px) 100vw, 343px\" \/>L\u2019imperatore <strong>Nerone<\/strong> soffriva di ipertrofia prostatica con ritenzione urinaria legava ai suoi schiavi la base del pene, cosicch\u00e8 andavano in ritenzione. Dopo alcuni giorni poi li faceva venire al suo cospetto e gioiva nel vederli soffrire per l\u2019impossibilit\u00e0 a urinare. <\/p>\n<p><img class=\" alignright size-full wp-image-27\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/bonifacio_viii.jpg\" border=\"0\" alt=\"Papa Bonifacio VIII\" title=\"Papa Bonifacio VIII\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/bonifacio_viii.jpg 398w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/bonifacio_viii-252x300.jpg 252w\" sizes=\"(max-width: 398px) 100vw, 398px\" \/>Il <strong>Papa Bonifacio VIII<\/strong>, nemico di Dante, che non per nulla lo mette all\u2019Inferno, \u00e8 rimasto famoso per i suoi costumi corrotti e lo &#8220;schiaffo di Anagni&#8221;. Soffr\u00ec di ritenzione urinaria, della quale mor\u00ec. Verso la fine del 1200, si racconta che fosse ridotto cos\u00ec male &#8220;che non gli restava che lingua ed occhi, perch\u00e9 tutto il resto del corpo si era putrefatto&#8221;.<\/p>\n<p><strong> <\/strong><\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignleft size-full wp-image-28\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/michelangelo.jpg\" border=\"0\" alt=\"Michelangelo Buonarroti\" title=\"Michelangelo Buonarroti\" width=\"120\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/michelangelo.jpg 343w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/michelangelo-231x300.jpg 231w\" sizes=\"(max-width: 343px) 100vw, 343px\" \/>Michelangelo Buonarroti<\/strong>, nacque a Roma il 6 marzo 1475. &#8220;Circa il male mio di non poter orinare -scrisse- io ne sono stato male molto male e mugghiai d\u00ec e notte senza dormire e senza riposo nessunoe per quello che giudicano i medici, dicono che io ho il mal della pietra&#8221;. Michelangelo aveva un medico di grido, il grande anatomista Realdo Colombo il quale gli prodigava cure certamente fficaci se cos\u00ec ebbe a scrivere al nipote il 23 marzo 1549: &#8220;io ti scrissi del mio male della pietra il quale \u00e8 cosa crudelissima. Di poi sendomi stato dato da bere una certa aqqua, m\u2019\u00e0 fatto gittar tanta materia grossa e bianca porina con qualche pezzo della scorza della pietra che io son molto migliorato&#8221;.<br \/>Ma con l\u2019avanzare degli anni le difficolt\u00e0 urinarie si fecero sempre pi\u00f9 gravi, come risulta dai suoi ultimi scritti.<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignright size-full wp-image-29\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/carlo_v.jpg\" border=\"0\" alt=\"Carlo V\" title=\"Carlo V\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/carlo_v.jpg 395w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/carlo_v-237x300.jpg 237w\" sizes=\"(max-width: 395px) 100vw, 395px\" \/>Carlo V d\u2019Asburgo<\/strong>, nato il 24 febbraio del 1500, soffriva di ipertrofia prostatica. La sua malattia dava come curioso effetto collaterale, una sovraeccitazione sessuale tanto che si diceva che non si staccava mai dalla dama se non dopo tre successivi &#8220;omaggi&#8221;. Durante la campagna di Germania soffriva crudelmente di disuria che a detta del suo medico, il dottor Felipe,\u00a0 lo poneva ogni giorno a rischio di morte(!). Il suo medico, per &#8220;macerare la carnosit\u00e0&#8221; gli introduceva nell\u2019uretra una candeletta che portava all\u2019estremit\u00e0 una sostanza corrosiva a base di calce viva mescolata con bava di lumaca. La candeletta veniva tenuta in situ per otto giorni\u00a0 e l\u2019operazione si ripeteva il mese successivo. Per calmare gli atroci dolori che la candeletta provocava, il dottor Felipe prescriveva al re una dieta liquida\u00a0 a base di latte di donna o latte di asina. Purtuttavia i disturbi urinari di Carlo d\u2019Asburgo furono tali da costringerlo nel 1556 ad abdicare in favore del figlio Filippo.<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignleft size-full wp-image-30\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/enrico_iv.jpg\" border=\"0\" alt=\"Enrico IV\" title=\"Enrico IV\" width=\"120\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/enrico_iv.jpg 396w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/enrico_iv-252x300.jpg 252w\" sizes=\"(max-width: 396px) 100vw, 396px\" \/>Enrico IV di Borbone<\/strong> ,re di Francia dal 1589, soffriva di ipertrofia prostatica e di stenosi uretrale e fu anche lui trattato dal suo chirurgo Loyseau con candelette corrosive a base di erba sabina. La cura funzion\u00f2 per qualche anno ma poi il dottor Torquet de Mayerne lo sottopose a uretrotomia. L\u2019intervento and\u00f2 bene, ma incredibilmente il chirurgo, avendo usato per l\u2019operazione dei ferri che all\u2019epoca erano usati solo dai barbieri-chirurghi, e pertanto erano indegni di un medico, dovette fuggire in Inghilterra dove divenne il chirurgo di <br \/>Giacomo I.<\/p>\n<p><img class=\" alignright size-full wp-image-31\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/cardinale_richelieu.jpg\" border=\"0\" alt=\"Cardinale Richelieu\" title=\"Cardinale Richelieu\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/cardinale_richelieu.jpg 434w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/cardinale_richelieu-300x231.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 434px) 100vw, 434px\" \/>Il <strong>Cardinale Richelieu<\/strong> ,nato nel 1585, nell\u2019aprile del 1624, divenne primo ministro del Re di Francia Luigi XIII. Nonostante lo straordinario potere di cui disponeva, nulla pot\u00e8 contro i disturbi provocati dalla sua ipertrofia prostatica. Soffriva frequentemente di ritenzioni urinarie e una volta non urin\u00f2 per 3 giorni di seguito.<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignleft size-full wp-image-32\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pietro_i.jpg\" border=\"0\" alt=\"Pietro I Romanov\" title=\"Pietro I Romanov\" width=\"120\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pietro_i.jpg 376w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pietro_i-216x300.jpg 216w\" sizes=\"(max-width: 376px) 100vw, 376px\" \/>Pietro I Romanov<\/strong> (il Grande), Zar di Russia dal 1682, mor\u00ec a soli 53 anni per una ritenzione urinaria di origine prostatica. Voltaire per\u00f2 (anche lui prostatico), sosteneva che tale ritenzione fosse stata causata invece da un tumore del collo della vescica.<\/p>\n<p><strong> <\/strong><\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignright size-full wp-image-33\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/voltaire.jpg\" border=\"0\" alt=\"Voltaire\" title=\"Voltaire\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/voltaire.jpg 348w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/voltaire-266x300.jpg 266w\" sizes=\"(max-width: 348px) 100vw, 348px\" \/>Voltaire<\/strong>, il famosissimo letterato, storico e ideologo parigino, nato nel 1694, fu anch\u2019esso un grande prostatitico.\u00a0 Negli ultimi anni della sua vita soffriva di notevolissima difficolt\u00e0 ad urinare (stranguria), soprattutto di notte e contro i dolori assumeva grosse dosi di oppiacei. Si dice che nell\u2019anno della sua morte, che avvenne nel 1778, il letterato fosse talmente annichilito dall\u2019oppio che di notte beveva l\u2019urina del suo pitale, per sedare la sete. <br \/>All\u2019autopsia la sua vescica risult\u00f2 &#8220;purulenta, ulcerata\u00a0 e con pareti ispessite. La sua prostata era molto aumentata di volume&#8221;.<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignleft size-full wp-image-34\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pio_vi.jpg\" border=\"0\" alt=\"Papa Pio VI\" title=\"Papa Pio VI\" width=\"120\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pio_vi.jpg 362w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pio_vi-218x300.jpg 218w\" sizes=\"(max-width: 362px) 100vw, 362px\" \/>Pio VI<\/strong> (Papa Braschi), nato nel 1717, venne imprigionato da Napoleone I, dopo la proclamazione della Repubblica Romana nel 1789 e fu deportato in Francia. Negli ultimi anni della sua vita, soffriva di ipertrofia prostatica benigna e veniva sottoposto a frequenti e dolorosissimi cateterismi uretrali<\/p>\n<p><strong> <\/strong><\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignright size-full wp-image-35\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/napoleone_iii.jpg\" border=\"0\" alt=\"Napoleone III\" title=\"Napoleone III\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/napoleone_iii.jpg 390w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/napoleone_iii-221x300.jpg 221w\" sizes=\"(max-width: 390px) 100vw, 390px\" \/>Per Napoleone III<\/strong> l\u2019ipertrofia prostatica ebbe tragiche ripercussioni per la sorte della Francia. Gi\u00e0 dal 1853 accusava dolori vescicali che attribuiva alle lunghe cavalcate. Ma i dolori con il passar del tempo si acuivano progressivamente in quanto oltre alla ipertrofia prostatica, Napoleone soffriva anche di calcolosi vescicale, conseguenza della ritenzione. <br \/>Nonostante i suoi medici consigliassero l\u2019intervento, l\u2019Imperatore, per paura di morire, lo rifiut\u00f2 sempre. Per cercare di lenire il dolore causato sia dalla ritenzione urinaria, ma soprattutto dalla calcolosi vescicale e dalle continue infezioni ad essa collegate, Napoleone cominci\u00f2 a far ricorso agli oppiacei.<br \/>La storia ci dice che gi\u00e0 dall\u2019inizio del 1870 la maggior parte della giornata non era pi\u00f9 lucido per governare. Il prof. S\u00e8e, fatto venire a consulto, raccont\u00f2 di aver trovato l\u2019Imperatore &#8220;gemente con intorno alla sua poltrona bottiglie ripiene di urina sporca e sanguinolenta; di giorno in giorno sempre pi\u00f9 prostrato, egli poneva gli ultimi residui della sua volont\u00e0 a non compiangersi troppo&#8221;.<br \/><img class=\" alignleft size-full wp-image-36\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/resa_napoleone_sedan.jpg\" border=\"0\" alt=\"Resa Napoleone III\" title=\"Resa Napoleone III\" width=\"180\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/resa_napoleone_sedan.jpg 459w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/resa_napoleone_sedan-300x255.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 459px) 100vw, 459px\" \/>Purtuttavia nel luglio del 1870 decise di iniziare la guerra contro la Prussia e part\u00ec a cavallo per dirigere personalmente le operazioni. Ma fece male i calcoli sulla reale potenza dell\u2019esercito avversario e il 2 settembre 1870, alla testa di 120.000 uomini fu circondato a Sedan da 220.000 uomini dell\u2019esercito Prussiano. Si arrese, ma non\u00a0 per la preponderanza nemica ma per i dolori! And\u00f2 ad arrendersi personalmente a Guglielmo II, Imperatore di Prussia, facendosi trasportare su di un calesse.<\/p>\n<p>\u00a0<\/p>\n<p><img class=\" alignleft size-full wp-image-37\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/litotrito.jpg\" border=\"0\" alt=\"Litotrito usato da Thompson su Napoleone III e Frammento del calcolo estratto\" title=\"Litotrito usato da Thompson su Napoleone III e Frammento del calcolo estratto\" width=\"180\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/litotrito.jpg 546w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/litotrito-300x90.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 546px) 100vw, 546px\" \/>Era ormai allo stremo e doveva essere cateterizzato almeno due volte al giorno e viveva tamponato con asciugamani imbibiti di urina sangue e pus ed era troppo intontito dall\u2019oppio per stare a cavallo a dirigere la battaglia. <br \/><img class=\" alignright size-full wp-image-38\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/napoleone_iii_morte.jpg\" border=\"0\" alt=\"Napoleone III\" title=\"Napoleone III\" width=\"180\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/napoleone_iii_morte.jpg 398w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/napoleone_iii_morte-300x223.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 398px) 100vw, 398px\" \/>Venne inviato in esilio in Inghilterra, dove i sintomi si aggravarono. Alla fine l\u2019operazione non apparve pi\u00f9 procrastinabile. Cos\u00ec, in via preliminare, il giorno dopo il Natale 1872, il paziente fu sottoposto ad anestesia dal dottor Joseph Clover, &#8220;il pi\u00f9 esperto cloroformista del momento&#8221;. Il sondaggio conferm\u00f2 la presenza di un calcolo &#8220;grosso come un uovo di piccione&#8221;, e venne subito pianificato un intervento di litotrissia. Il paziente rientr\u00f2 momentaneamente nella sua residenza, per essere poi operato il 2 gennaio 1873. <br \/>L\u2019intervento fu eseguito dal famosissimo prof. Thompson, che gli estrasse una prima parte del grosso calcolo. Ma dopo 7 gg., quando ci si preparava ad un secondo intervento, l\u2019augusto paziente mor\u00ec.<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignleft size-full wp-image-39\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pio_xii.jpg\" border=\"0\" alt=\"Papa Pio XII\" title=\"Papa Pio XII\" width=\"120\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pio_xii.jpg 331w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pio_xii-266x300.jpg 266w\" sizes=\"(max-width: 331px) 100vw, 331px\" \/>Papa Pio XII<\/strong> soffriva di ipertrofia prostatica ma credeva di pi\u00f9 all\u2019omeopatia che alla medicina ufficiale. Pertanto il\u00a0 suo medico, l\u2019Archiatra Pontificio Prof. Galeazzi-Lisi, per assecondarlo, lo sottoponeva alle cure pi\u00f9 strambe da lui stesso inventate (la famosa dieta biogenetica). Nonostante ci\u00f2 il Papa peggiorava sempre (ovviamente!) e alla fine l\u2019Archiatra fu costretto, per curare l\u2019augusto paziente,\u00a0 a chiamare due veri medici, che lui <br \/>stesso scelse in base &#8220;ad una sicura fede monarchica&#8221;(sic!)<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignright size-full wp-image-40\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/charles_de_gaulle.jpg\" border=\"0\" alt=\"Charles de Gaulle\" title=\"Charles de Gaulle\" width=\"120\" style=\"float: right; border: 0pt none;margin-left:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/charles_de_gaulle.jpg 356w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/charles_de_gaulle-246x300.jpg 246w\" sizes=\"(max-width: 356px) 100vw, 356px\" \/>Charles de Gaulle<\/strong> il celebre generale francese, successivamente Presidente della V Repubblica Francese, nacque nel 1890. Soffriva di ipertrofia prostatica, ma nonostante le ripetute cure mediche, i dolori erano cos\u00ec intensi da consigliare l\u2019intervento chirurgico. Siamo nel marzo 1964 ed il presidente si doveva recare in Messico per una importantissima missione diplomatica. Non aveva assolutamente il tempo di operarsi e allora il suo medico gli consigli\u00f2, per risolvere temporaneamente il problema, di porre un catetere a permanenza. Venuto per\u00f2 a sapere che questo catetere (il Foley) era di invenzione americana, lui convinto antiamericano, non volle saperne di metterlo, finch\u00e8 non gli fu assicurato che era stato costruito il Francia. La cosa poi rimase segreto di Stato!<br \/>De Gaulle venne poi felicemente operato di prostatectomia sovrapubica dal suo urologol il Prof. Aboulker nell\u2019aprile dello stesso anno.<\/p>\n<p><strong><img class=\" alignleft size-full wp-image-41\" src=\"http:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/reagan.jpg\" border=\"0\" alt=\"Ronald Reagan\" title=\"Ronald Reagan\" width=\"120\" style=\"float: left; border: 0pt none;margin-right:6px;\" srcset=\"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/reagan.jpg 356w, https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/reagan-241x300.jpg 241w\" sizes=\"(max-width: 356px) 100vw, 356px\" \/>Ronald Reagan<\/strong>, \u00e8 stato il 40\u00b0 Presidente degli Stati Uniti dal 1981 al 1989. Nell\u2019agosto el 1986 la sua prostata risult\u00f2 cos\u00ec ingrossata da imporre senza pi\u00f9 indugi l\u2019intervento. Fu reclutata l\u2019equipe pi\u00f9 ultraspecializzata che si potesse reperire negli USA. Testimoni raccontano che la sala operatoria &#8220;era affollata come la metropolitana di N.Y. nell\u2019ora di punta&#8221;. I chirurghi asportarono magistralmente la prostata del Presidente, per via transuretrale,\u00a0 con la tecnica oggi comunemente usata (la TURP, vedi filmati).<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Storia LA PROSTATA FRA CURIOSITA\u2019 E STORIA (liberamente tratto da \u201cUna prostata nella storia\u201d di A.Venturini) \u00a0 EXCURSUS STORICO Nonostante la fondamentale importanza di questa ghiandola nella fisiologia della riproduzione e nella patologia della minzione, fino al Sedicesimo Secolo, praticamente non se ne conosceva l\u2019esistenza o gli si dava scarsa importanza. Ippocrate, intu\u00ec che una [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":17,"parent":0,"menu_order":1,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"acf":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/42"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=42"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/42\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/17"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prostatitis2000.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=42"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}